\documentclass[a4paper, 12pt]{article}

% Esto es un comentario

\usepackage[utf8]{inputenc} %caracteres con acentos, ñ, y otros.
%Si el documento se empieza de cero, se recomienda poner utf8. En algunos archivos viejos, escritos en windows se pueden encontrar con la codificación de caracteres latin1 en lugar de utf8.
\usepackage[spanish]{babel} % Diccionario español.
\usepackage{graphicx} %para insertar imágenes
\usepackage{fancyhdr} %para encabezado y pie de página
\usepackage{amssymb} %algunos símbolos matemáticos no tan comunes
\usepackage{blindtext} %Este se puede borrar. es para poner texto de relleno automático.
\usepackage{xcolor} %Si quisieramos poner texto en color
\usepackage[hidelinks]{hyperref}

% ajuste de los margenes
\topmargin=-1cm
\oddsidemargin=0cm
\textheight=24cm
\textwidth=17cm

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%  Acá empieza el documento  %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}

% Para cambiar los nombres de Tabla (por defecto sale "Cuadro") y Bibliografía (por defecto, Referencias)
% Estas dos líneas tienen que estar después del "\begin{document}". Si no, no funciona.
\renewcommand{\tablename}{Tabla}
\renewcommand{\refname}{Referencias y Bibliografía}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% CARÁTULA %%%%%%%%%%%%%%%%
% Aunque hay formas más sencillas de poner título, autores, fecha y resumen, esta es la que da más libertad de edición.

\begin{titlepage}

%Acá voy a poner los dos logos
\begin{minipage}{2.6cm}
\includegraphics[width=\textwidth]{fceia.pdf}
\end{minipage}
\hfill
%
\begin{minipage}{6cm}
\begin{center}
\normalsize{Universidad Nacional de Rosario\\
Facultad de Ciencias Exactas,\\
Ingeniería y Agrimensura\\
Departamento de Física -- ECEN\\}
\end{center}
\end{minipage}
\hspace{0.5cm} %Este espacio horizontal lo agregué para que quede más centrado
\hfill
\begin{minipage}{2.6cm}
\includegraphics[width=\textwidth]{unr.pdf}
\end{minipage}
%La suma de los anchos de cada minipage debe ser menor o igual que lo que dice en \textwidth (más arriba).

\vspace{0.5cm} %espacio vertical

\begin{center}
\normalsize{\sc Física Experimental III}\\
\vspace{0.5cm}
\large{Trabajo Práctico N\textordmasculine  1}\\
\Large{\bf Medición de la constante elástica de un resorte por el método de oscilaciones}\\
%\Large{} es más grande que \large{}

\vspace{5cm}

\normalsize
Galileo Galilei, Isaac Newton, Albert Einstein\\

\vspace*{0.5cm}
\small{25 de Diciembre de 1642}

\vspace*{3cm}

\begin{abstract} %Resumen
En el presente trabajo se midió... mediante el método... Además...

El resultado obtenido fue...

\textcolor{gray}{\blindtext}
\end{abstract}

\vspace{5cm}

\normalsize

\end{center}
\end{titlepage}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% FIN DE LA CARÁTULA %%%%%%%%%%%%%%%%


% Editando el encabezado y pie de pagina
\pagestyle{fancy}
\lhead{\scriptsize{Titulo del trabajo}}
\rhead{\scriptsize{G. Galilei - I. Newton - A. Einstein}}
\lfoot{\scriptsize{Física V}}
\cfoot{\scriptsize{Diciembre de 1642}}
\rfoot{\scriptsize{Página \thepage}}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.6pt}




\section{Introducción teórica}
En este trabajo, abordaremos la forma de escribir un informe. Las ecuaciones se escriben numeradas como muestra la siguiente expresión:

% Ahora voy a poner una ecuación que se va a numerar al costado. Si no la quiero numerar, puedo poner $expresion_matematica$ o $$expresion_matematica$$.
\begin{equation}
\sum \vec{F}=m\vec{a}
\label{eq:relleno1} % Etiqueta que después puedo citar
\end{equation}

Las ecuaciones deben citarse en el texto porque se supone que son importantes para el desarrollo del trabajo. Así, podemos decir que la ecuación~(\ref{eq:relleno1}) es una ecuación de relleno que usamos para ocupar espacio.

La introducción teórica puede tener algún esquema, como por ejemplo el que se muestra en la Figura~\ref{fig:plano}. Nótese que las Figuras también deben ser citadas en el texto.

Siempre es esperable que las entradas de la bibliografía estén citadas en el texto. Por ejemplo, si quiero citar algo que dice en el Alonso--Finn, ponemos el número de entrada en la bibliografía entre corchetes \cite{alonso}.


%Ahora voy a poner una figura «flotante». LaTeX va a poner esa figura donde mejor acomodada quede. Por eso es importante que tenga un buen epígrafe con una buena etiqueta que se pueda citar. Si más tarde quiero poner una figura antes que ésta, LaTeX automáticamente corregirá la numeración de las figuras. Con la numeración de las ecuaciones y la de las tablas flotantes pasará lo mismo.
\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[scale=0.8]{inclinado.pdf}
\caption{\label{fig:plano} Un cuerpo apoyado sobre un plano inclinado está unido mediante una cuerda inextensible y de masa despreciable a otro cuerpo que queda suspendido.}
\end{figure}

Podría haber más ecuaciones, como la ecuación~(\ref{eq:relleno2}), que utilizaremos en este trabajo para ocupar más espacio:
\begin{equation}
\frac{d^2x}{dt^2} = - \frac{k}{m}\ x
\label{eq:relleno2}
\end{equation}

Nótese que la ecuación~(\ref{eq:relleno2}), además de estar de relleno, es la ecuación de movimiento del Movimiento Armónico Simple.

\section{Metodología Experimental}
\subsection{Materiales}

\begin{itemize}
\item Material 1
\item Material 2
\item Material 3
\item Material 4
\item Instrumento 1 (Alcance: \hspace{0.5cm}, Apreciación: \hspace{0.5cm})
\item Instrumento 2 (Alcance: \hspace{0.5cm}, Apreciación: \hspace{0.5cm})
\item Instrumento 3 (Alcance: \hspace{0.5cm}, Apreciación: \hspace{0.5cm})
\end{itemize}

\subsection{Procedimiento}

Para llevar a cabo este experimento, hicimos esto, aquello y esto otro. La Figura~\ref{eq:toro} muestra un esquema del dispositivo utilizado.


\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{dispositivo.pdf}
\caption{\label{eq:toro} Esquema del dispositivo utilizado.}
\end{center}
\end{figure}

Utilizando tal instrumento de medición, se midieron los valores de tal magnitud, mientras se registraban los valores de tal otra con este otro instrumento.

Al realizar las mediciones descriptas, se tuvo la precaución de tal y tal cosa. Además, se consideró esto y lo otro.

Como la incerteza en la medición del tiempo era así, así y así, realizamos esto y aquello. La teoría utilizada para estimar las incertezas de tal cosa se muestran en el Apéndice.

El modelo que estamos utilizando para estas mediciones es tal o cuál.

El texto que sigue está de relleno. \textcolor{gray}{\blindtext}

\textcolor{gray}{\blindtext}


\newpage
\section{Resultados}
Tal como se explicó anteriormente, se procedió a estudiar el proceso de tal cosa y tal otra. Los resultados obtenidos se muestran en la Tabla~\ref{tab:mediciones}. En ella pueden verse las seis series de mediciones de tal magnitud para cada valor de tal otra.

Nótese que toda Tabla debe ser citada y explicada en el texto, al igual que las Figuras.

\begin{table}[!h]
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
$m$ (kg)&   $n$&   $t_1$ (s)&   $t_2$ (s)&   $t_3$ (s)&   $t_4$ (s)&   $t_5$ (s)&   $t_6$ (s)& $\overline{t}$ (s)& Período $\overline{T}$ (s)& $\Delta T$ (s)\\
\hline
&10&&&&&&&&&\\
\hline
&10&&&&&&&&&\\
\hline
&10&&&&&&&&&\\
\hline
&10&&&&&&&&&\\
\hline
&10&&&&&&&&&\\
\hline
\end{tabular}
\caption{\label{tab:mediciones} Mediciones registradas de ...}
\end{table}

A partir de las mediciones registradas, elaboramos la Tabla~\ref{tab:mediciones2} que muestra tal cosa en función de tal otra.

\begin{table}[h!]
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
$m$ (kg)&$\Delta m$ (kg)&$\overline{T}^2$ (s$^2$)&$\Delta (T^2)$ (s$^2$)\\ \hline
&&&\\
\hline
&&&\\
\hline
&&&\\
\hline
&&&\\
\hline
&&&\\
\hline
\end{tabular}
\caption{\label{tab:mediciones2} Tal cosa en función de tal otra}
\end{center}
\end{table}



\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[scale=0.75]{posicion_tiempo.pdf}
\caption{\label{fig:grafica} Gráfica de tal cosa en función de tal otra...}
\end{figure}


A partir de los datos de la Tabla~\ref{tab:mediciones2}, se elaboró la gráfica de la Figura~\ref{fig:grafica} que muestra tal magnitud en función de tal otra. En ella se ha representado la recta que mejor ajusta a las mediciones por el método de mínimos cuadrados.

A partir de la pendiente de dicha recta, y observando la expresión (Número de expresión que nos indica el significado de la pendiente), llegamos a la conclusión que.... Aquí iría el resultado final obtenido (¡Que después se repite en las conclusiones!).


%\clearpage %Esta línea es un arma de emergencia para poner todas las figuras que aun no se hayan puesto. Lo mejor es no usarla nunca porque interrumpe el flujo del texto, pero esta bueno saber que existe.

\section{Discusión de resultados}
Lo siguiente es texto de relleno. \textcolor{gray}{\blindtext}


\section{Conclusiones}
En este trabajo se midió tal cosa mediante el método tal. El resultado obtenido fue $$Med=(Med\pm Error) \mbox{Unidad}.$$
El error relativo porcentual obtenido es tal, por lo que la calidad de la medición es blah blah blah.

\blindtext


\begin{thebibliography}{2} %Acá voy a poner la bibliografía. Con \cite{reitz}, por ejemplo, cito al Reitz-Milford en el texto. El número 2 entre llaves significa la cantidad de entradas que tiene la bibliografía.
\bibitem{reitz} J. R. Reitz, F. J. Milford, R. W. Christy; {\it Fundamentos de la teoría electromagnética.} 4ta.ed., Addison-Wesley iberoamericana. E.E.U.U., 1996.
\bibitem{alonso} M. Alonso, E. J. Finn; {\it Física, Volumen II: Campos y Ondas.}, Fondo Educativo Interamericano. E.E.U.U., 1976.
\end{thebibliography}



%\newpage %Creo un salto de página

\appendix
\section{Determinación de la incerteza en la medición del período de oscilación}

\textcolor{gray}{\Blindtext}

\end{document}
